%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.6cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{23/01}
\classe{2\up{de}13}
\dsnum{DS 5 --- A}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\textbf{Nom : ....................}

\maketitle

\begin{tabularx}{\textwidth}{|rX|l|p{2cm}|}
  \multicolumn{2}{l}{\textbf{Compétences}} &
  \multicolumn{1}{l}{Exercice} &
  \multicolumn{1}{l}{Évaluation} \\
  \hline
  REP2 & Passer d'un mode de représentation à un autre. Changer de registre. & Ex. 1 & \\
  \hline
  CAL3 & Exercer l'intelligence du calcul : organiser les différentes étapes d'un calcul complexe, choisir des transformations, effectuer des simplifications. & Ex. 2 & \\
  \hline
  COM2 & Développer une argumentation mathématique correcte à l'écrit ou à l'oral. & Ex. 3 & \\
  \hline
\end{tabularx}

\begin{exercice}
On considère la figure suivante.
\begin{multicols}{2}
  \begin{tikzpicture}[scale=1, very thick, scale=.8]
    \draw[dotted, gray] (-3, -1) grid (2, 7);
    \coordinate (A) at (0, 0);
    \coordinate (B) at (-1, 3);
    \coordinate (C) at (-2, 6);
    \coordinate (D) at (0, 5);
    \coordinate (E) at (1, 2);

    \draw (A) node{\bullet} node[below]{$A$};
    \draw (B) node{\bullet} node[left]{$B$};
    \draw (C) node{\bullet} node[above]{$C$};
    \draw (D) node{\bullet} node[above right]{$D$};
    \draw (E) node{\bullet} node[right]{$E$};

    \draw (E) -- (B) -- (D) -- (C) -- (A) -- (E) -- (D);
  \end{tikzpicture}

En utilisant les points de la figure, donner :
\begin{enumerate}
  \item un vecteur égal à $\vecteur{AE}$ ;
  \item un vecteur opposé à $\vecteur{BC}$ ;
  \item un vecteur colinéaire à $\vecteur{AB}$ ;
  \item un vecteur de même norme que $\vecteur{EB}$, mais de direction différente ;
  \item un vecteur égal à $\vecteur{BC}$, d'origine $A$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}
  On considère un parallélogramme $ABCD$ suivant, et les points $F$, symétrique de $B$ par rapport à $C$, et $E$ tel que $\vecteur{DE}=2\vecteur{CA}$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw[dotted, gray] (-8,-3) grid (6, 5);
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (3, 0);
\coordinate (D) at (1, 2);
\coordinate (C) at ($(B)+(D)-2*(A)$);
\coordinate (F) at ($2*(C) - (B)$);
\coordinate (E) at ($(A)+(B)+2*(D)-3*(C)$);

\draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
%\draw (C) -- (F);
%\draw (D) -- (E);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}
\begin{enumerate}
  \item Placer les points $E$ et $F$ sur la figure.
  \item On considère le calcul suivant.
    \begin{align}
      \vecteur{DF} &= \vecteur{DC}+\vecteur{CF}\\
      &= \vecteur{DC}+\vecteur{BC}\\
      &= \vecteur{AB}+\vecteur{BC} \\
      &= \vecteur{AC}
    \end{align}
    \begin{enumerate}
      \item Quelle propriété a été utilisée à la ligne 1 ?
      \item Ligne 1 à 2 : Justifier que $\vecteur{CF}=\vecteur{BC}$.
      \item Ligne 2 à 3 : Justifier que $\vecteur{DC}=\vecteur{AB}$.
      \item Ligne 3 à 4 : Justifier que $\vecteur{AB}+\vecteur{BC}=\vecteur{AC}$.
    \end{enumerate}
  \item En déduire que $\vecteur{DE}=2\vecteur{FD}$.
  \item Que peut-on dire des points $E$, $F$, $D$ ? Justifier.
\end{enumerate}

\begin{exercice}
  On considère un triangle $ABC$, $I$ le milieu de $[AB]$, et $E$ tel que $\vecteur{BE}=\vecteur{BA}+2\vecteur{CB}$.
  \begin{enumerate}
    \item Faire une figure.
    \item Justifier que $\vecteur{BA}=2\vecteur{BI}$.
    \item En déduire que $\vecteur{BE}=2\vecteur{CI}$.
    \item Que peut-on dire des droites $(BE)$ et $\left( CI \right)$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
